%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
%\date{2008-10-17}
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\auteur{N. Perin, V. Ledda \& J.N. Gers}
\ladate{0.85}


\reference{Math 10\\EC1}
\titre{La voûte et la rivière}
\motsclefs{Intégration, dérivation, DAEU, Math 10}


\begin{document}





\paragraph{La voûte}
\label{sec:la-voute}

\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{la_voute}
\end{center}

La hauteur d’une voûte à $x$ décamètres de sa base gauche est donnée, en
mètres, par la formule : 

\begin{equation*}
 h=4x-\frac{x^{{3}}}{3}
\end{equation*}


Donner la largeur et la hauteur de cette voûte.

Que valent les pentes à la base de cette voûte?



\paragraph{La rivière}
\label{sec:la-riviere}



La profondeur d’eau dans une rivière à $x$ mètres de la rive gauche est
donnée, en mètres, par la formule: 


\begin{equation*}
y=0,\text{18}x-0,\text{0002}x^{{3}}
\end{equation*}


La rivière a une largeur de 30 mètres.

Quelle est la pente du fond près de la rive gauche?

Quelle est la pente du fond près de la rive droite?

À quelle distance de la rive gauche trouve-t-on la profondeur maximale?

Quelle est cette profondeur maximale? 

\paragraph{La route}
\label{sec:la-route}





  On veut réaliser une route dont la pente augmente régulièrement de
  0\% à 5\% entre 0 et 1\,000~m. Quel est le dénivelé de cette route
  sur ce tronçon d'un kilomètre?

  


\pagebreak

\begin{center}
  Éléments de réponses
\end{center}

\paragraph{La voûte}
\label{sec:traitement-de-la-voute}




L'égalité $h(x)=4x-\frac{x^{{3}}}{3}$ définie la hauteur en fonction
de $x$.


La largeur est la valeur $l>0$ telle que $h(l)=0$. Résolvons cette
équation:

\begin{eqnarray*}
  4l=\frac{l^3}{3}\\
 l(\frac{1}{3}l^2-4)=0\\
 l=0\text{ ou }l=\pm \sqrt{12}
\end{eqnarray*}

Donc $l=\sqrt{12}=2\sqrt{3}\simeq3,46$ car $l>0$




La voûte a donc une largeur de 34,6 mètres. 





Au sommet de la voûte la pente est nulle. L’abscisse du sommet est donc
solution de l’équation~ ${h'(x)=0}$ qui s’écrit :

 ${4-x^{{2}}=0}$ soit  ${x=2}$

En reportant cette valeur dans l’équation de la voûte, on trouve 
${8-\frac{8}{3}=\frac{\text{16}}{3}\simeq 5,\text{33}}$.

La voûte a donc une hauteur de 5,33 mètres.




La pente à la base gauche vaut $h'(0)$. On trouve 4 soit une pente de 4 mètres par décamètre.
La voûte a donc une pente de 40\% à sa base.




\paragraph{La rivière}
\label{sec:traitement-de-la-riviere}

Soit $p$ la fonction définie par

\begin{equation*}
p(x)=0,\text{18}x-0,\text{0002}x^{{3}}
\end{equation*}



La pente près de la rive gauche vaut $p'(0)$.

\begin{equation*}
  p'(x)=0,18-0,0006x^2
\end{equation*}

 On trouve 0,18 soit une pente de 18\%.




La pente près de la rive droite vaut $p'(30)$. On trouve
-0,36 soit une pente de 36\%.




Au fond de la rivière la pente est nulle. L’abscisse du fond est donc
solution de l’équation~ ${p'(x)=0}$ qui s’écrit :

\begin{equation*}
{0,\text{18}-0,\text{0006}x^{{2}}=0}
\end{equation*}
On trouve  ${x=\sqrt{\text{300}}\simeq \text{17},\text{32}}$. C’est là
que la profondeur est maximale.




La profondeur à cet endroit vaut $p(\sqrt{300})$.


On trouve environ 2,08 mètres.

\paragraph{La route}
\label{sec:la-route-1}

Soit $h(x)$ la hauteur du profil en fonction de la distance. D'après
l'énoncé la pente augmente régulièrement donc $h'$ est une fonction
affine. Sachant que $h'(0)=0$ et $h'(1000)=0,05$ on a 

\begin{equation*}
  h'(x)=\frac{0,05x}{1\,000}
\end{equation*}

Donc, comme $h(0)=0$,  $h(x)=\frac{1}{2}\times \frac{0,05}{1000}x^2$
pour $x$ compris entre 0 et 1\,000.

\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{la_route}
\end{center}


Ainsi, $h(1000)=25$ donne le dénivelé de ce tronçon de route. Le
dénivelé est de 25~m.

\end{document}
